# SOA - Service-oriented architecture 

`Сервис-ориентированная архитектура` придумана в конце 1980-х. Она берёт своё начало в идеях, изложенных в `CORBA`, `DCOM`, `DCE` и других документах. 
О `SOA` написано много, есть несколько её реализаций. Но, по сути, `SOA` можно свести к нескольким идеям, причём архитектура не диктует способы их реализации:
- Сочетаемость приложений, ориентированных на пользователей.
- Многократное использование бизнес-сервисов.
- Независимость от набора технологий.
- Автономность (независимые эволюция, масштабируемость и развёртываемость).

`SOA` — это набор архитектурных принципов, не зависящих от технологий и продуктов, совсем как полиморфизм или инкапсуляция.

В этой статье мы рассмотрим следующие паттерны, относящиеся к `SOA`:
- Общая архитектура брокера объектных запросов (CORBA).
- Веб-сервисы.
- Очередь сообщений.
- Микросервисы.

## Общая архитектура брокера объектных запросов (CORBA)

В 1980-х началось активное использование корпоративных сетей и клиент-серверной архитектуры. Возникла потребность в стандартном способе взаимодействия 
приложений, которые созданы с использованием разных технологий, исполняются на разных компьютерах и под разными ОС. Для этого была разработана `CORBA`. Это 
один из стандартов распределённых вычислений, зародившийся в 1980-х и расцветший к 1991 году.

Стандарт CORBA был реализован несколькими вендорами. Он обеспечивает:
- Не зависящие от платформы вызовы удалённых процедур (`Remote Procedure Call`).
- Транзакции (в том числе удалённые!).
- Безопасность.
- События.
- Независимость от выбора языка программирования.
- Независимость от выбора ОС.
- Независимость от выбора оборудования.
- Независимость от особенностей передачи данных/связи.
- Набор данных через язык описания интерфейсов (`Interface Definition Language`, `IDL`).

Сегодня `CORBA` всё ещё используется для разнородных вычислений. Например, он до сих пор является частью `Java EE`, хотя начиная с Java 9 будет поставляться в 
виде отдельного модуля.

Хочу отметить, что не считаю `CORBA` паттерном `SOA` (хотя отношу и `CORBA`, и `SOA`-паттерны к сфере распределённых вычислений). Я рассказываю о нём здесь, 
поскольку считаю недостатки `CORBA` одной из причин возникновения `SOA`.

#### Принцип работы

Сначала нам нужно получить брокер объектных запросов (`Object Request Broker`, `ORB`), который соответствует спецификации `CORBA`. Он предоставляется вендором 
и использует языковые преобразователи (`language mappers`) для генерирования «заглушек» (`stub`) и «скелетов» (`skeleton`) на языках клиентского кода. С 
помощью этого `ORB` и определений интерфейсов, использующих `IDL` (аналог `WSDL`), можно на основе реальных классов генерировать в клиенте удалённо вызываемые 
классы-заглушки (`stub classes`). А на сервере можно генерировать классы-скелеты (`skeleton classes`), обрабатывающие входящие запросы и вызывающие реальные 
целевые объекты.

![Screenshot](../../resources/corba1.png)

1. Вызывающая программа (`caller`) вызывает локальную процедуру, реализованную заглушкой.
2. Заглушка проверяет вызов, создаёт сообщение-запрос и передаёт его в `ORB`.
3. Клиентский `ORB` шлёт сообщение по сети на сервер и блокирует текущий поток выполнения.
4. Серверный `ORB` получает сообщение-запрос и создаёт экземпляр скелета.
5. Скелет исполняет процедуру в вызываемом объекте.
6. Вызываемый объект проводит вычисления и возвращает результат.
7. Скелет пакует выходные аргументы в сообщение-ответ и передаёт его в `ORB`.
8. `ORB` шлёт сообщение по сети клиенту.
9. Клиентский `ORB` получает сообщение, распаковывает и передаёт информацию заглушке.
10. Заглушка передаёт выходные аргументы вызывающему методу, разблокирует поток выполнения, и вызывающая программа продолжает свою работу.

#### Достоинства

- Независимость от выбранных технологий (не считая реализации `ORB`).
- Независимость от особенностей передачи данных/связи.

#### Недостатки

- **Независимость от местоположения**: клиентский код не имеет понятия, является ли вызов локальным или удалённым. Звучит неплохо, но длительность задержки и 
виды сбоев могут сильно варьироваться. Если мы не знаем, какой у нас вызов, то приложение не может выбрать подходящую стратегию обработки вызовов методов, а 
значит, и генерировать удалённые вызовы внутри цикла. В результате вся система работает медленнее.
- **Сложная, раздутая и неоднозначная спецификация**: её собрали из нескольких версий спецификаций разных вендоров, поэтому (на тот момент) она была раздутой, 
неоднозначной и трудной в реализации.
- **Заблокированные каналы связи** (`communication pipes`): используются специфические протоколы поверх `TCP/IP`, а также специфические порты (или даже 
случайные порты). Но правила корпоративной безопасности и файрволы зачастую допускают `HTTP`-соединения только через `80`-й порт, блокируя обмены данными 
`CORBA`.

## Веб-сервисы

Хотя сегодня можно найти применение для `CORBA`, но мы знаем, что **нужно было уменьшить количество удалённых обращений**, чтобы повысить производительность 
системы. Также **требовался надёжный канал связи и более простая спецификация обмена сообщениями**.

И для решения этих задач в конце 1990-х начали появляться веб-сервисы.

1. Нужен был надёжный канал связи, поэтому:
- `HTTP` стал по умолчанию работать через порт `80`.
- Для обмена сообщениями начали использовать платформо-независимый язык (вроде `XML` или `JSON`).
2. Нужно было уменьшить количество удалённых обращений, поэтому:
- Удалённые соединения стали явными, так что теперь мы всегда знаем, когда выполняется удалённый вызов.
- Вместо многочисленных удалённых вызовов объектов мы обращаемся к удалённым сервисам, но гораздо реже.
3. Нужно было упростить спецификацию обмена сообщениями, поэтому:
- Первый черновик `SOAP` появился в 1998-м, стал рекомендацией `W3C` в 2003-м, после чего превратился в стандарт. `SOAP` вобрал в себя некоторые идеи `CORBA`, 
вроде слоя для обработки обмена сообщениями и «документа», определяющего интерфейс с помощью языка описания веб-сервисов (`Web Services Description Language`, 
`WSDL`).
- Рой Филдинг в 2000-м описал `REST` в своей диссертации «`Architectural Styles and the Design of Network-based Software Architectures`». Его спецификация 
оказалась гораздо проще `SOAP`, поэтому вскоре `REST` обогнал `SOAP` по популярности.
- `Facebook` разработал `GraphQL` в 2012-м, а публичный релиз выпустил в 2015-м. Это язык запросов для `API`, позволяющий клиенту строго определять, какие 
данные сервер должен ему отправить, не больше и не меньше.

![Screenshot](../../resources/soap1.png)

Благодаря микросервисам мы перешли в парадигме `SOA` от удалённого вызова методов объекта (`CORBA`) к передаче сообщений между сервисами.

Но нужно понимать, что в рамках `SOA` веб-сервисы — не просто `API` общего назначения, всего лишь предоставляющие `CRUD`-доступ к базе данных через `HTTP`. В 
каких-то случаях эта реализация может быть полезной, но ради целостности ваших данных необходимо, чтобы пользователи понимали лежащую в основе реализации 
модель и соблюдали бизнес-правила. `SOA` подразумевает, что веб-сервисы являются ограниченными контекстами бизнес-субдоменов (`business sub-domain`) и отделяет 
реализацию от решаемых веб-сервисами задач.

#### Достоинства

- Независимость набора технологий, развёртывания и масштабируемости сервисов.
- Стандартный, простой и надёжный канал связи (передача текста по `HTTP` через порт `80`).
- Оптимизированный обмен сообщениями.
- Стабильная спецификация обмена сообщениями.
- Изолированность контекстов доменов (Domain contexts).

#### Недостатки

- Разные веб-сервисы тяжело интегрировать из-за различий в языках передачи сообщений. Например, два веб-сервиса, использующих разные `JSON`-представления одной 
и той же концепции.
- Синхронный обмен сообщениями может перегрузить системы.

## Очередь сообщений

У нас есть несколько приложений, которые асинхронно общаются друг с другом с помощью платформо-независимых сообщений. Очередь сообщений улучшает 
масштабируемость и усиливает изолированность приложений. Им не нужно знать, где находятся другие приложения, сколько их и даже что они собой представляют. 
Однако все эти приложения должны использовать один язык обмена сообщениями, т. е. заранее определённый текстовый формат представления данных.

Очередь сообщений использует в качестве компонента инфраструктуры программный брокер сообщений (`RabbitMQ`, `Beanstalkd`, `Kafka` и т. д.). Для реализации 
связи между приложениями можно по-разному настроить очередь:

#### Запрос/Ответ

Клиент шлёт в очередь сообщение, включая ссылку на «разговор» («`conversation`» reference). Сообщение приходит на специальный узел, который отвечает 
отправителю другим сообщением, где содержится ссылка на тот же разговор, так что получатель знает, на какой разговор ссылается сообщение, и может продолжать 
действовать. Это очень полезно для бизнес-процессов средней и большой продолжительности (цепочек событий).

#### Публикация/Подписка

- По спискам
Очередь поддерживает списки опубликованных тем подписок (`topics`) и их подписчиков. Когда очередь получает сообщение для какой-то темы, то помещает его в 
соответствующий список. Сообщение сопоставляется с темой по типу сообщения или по заранее определённому набору критериев, включая и содержимое сообщения.
- На основе вещания
Когда очередь получает сообщение, она транслирует его всем узлам, прослушивающим очередь. Узлы должны сами фильтровать данные и обрабатывать только 
интересующие сообщения.

![Screenshot](../../resources/MessageQueue1.jpeg)

Все эти паттерны можно отнести к либо к `pull-(polling)`, либо к `push`-подходу:

- В `pull`-сценарии клиент опрашивает очередь с определённой частотой. Клиент управляет своей нагрузкой, но при этом может возникнуть задержка: сообщение уже 
лежит в очереди, а клиент его ещё не обрабатывает, потому что не пришло время следующего опроса очереди.
- В `push`-сценарии очередь сразу же отдаёт клиентам сообщения по мере поступления. Задержки нет, но клиенты не управляют своей нагрузкой.

#### Достоинства

- Независимость набора технологий, развёртывания и масштабируемости сервисов.
- Стандартный, простой и надёжный канал связи (передача текста по `HTTP` через порт `80`).
- Оптимизированный обмен сообщениями.
- Стабильная спецификация обмена сообщениями.
- Изолированность контекстов домена (Domain contexts).
- Простота подключения и отключения сервисов.
- Асинхронность обмена сообщениями помогает управлять нагрузкой на систему.

#### Недостатки

- Разные веб-сервисы тяжело интегрировать из-за различий в языках передачи сообщений. Например, два веб-сервиса, использующих разные `JSON`-представления одной 
и той же концепции.

## Микросервисы

`Микросервисы` — маленькие автономные сервисы, работающие вместе и спроектированные вокруг бизнес-домена.

В основе микросервисной архитектуры лежат концепции `SOA`. Назначение у неё: создать единое общее корпоративное приложение из нескольких специализированных 
приложений бизнес-доменов.

Характер построения/проектирования микросервисов не требует глубокой интеграции. Микросервисы должны соответствовать бизнес-концепции, ограниченному контексту. 
Они должны сохранять своё состояние, быть независимыми от других микросервисов, и потому они меньше нуждаются в интеграции. То есть низкая взаимозависимость и 
высокая связность привели к замечательному побочному эффекту — уменьшению потребности в интеграции.

`Сэм Ньюман`, автор `Building Microservices`, выделяет восемь принципов микросервисной архитектуры. Это:

- Проектирование сервисов вокруг бизнес-доменов
Это может дать нам стабильные интерфейсы, высокосвязные и мало зависящие друг от друга модули кода, а также чётко определённые разграниченные контексты.
- Культура автоматизации
Это даст нам гораздо больше свободы, мы сможем развернуть больше модулей.
- Скрытие подробностей реализации
Это позволяет сервисам развиваться независимо друг от друга.
- Полная децентрализация
Децентрализуйте принятие решений и архитектурные концепции, предоставьте командам автономность, чтобы компания сама превратилась в сложную адаптивную систему, 
способную быстро приспосабливаться к переменам.
- Независимое развёртывание
Можно развёртывать новую версию сервиса, не меняя ничего другого.
- Сначала потребитель
Сервис должен быть простым в использовании, в том числе другими сервисами.
- Изолирование сбоев
Если один сервис падает, другие продолжают работать, это делает всю систему устойчивой к сбоям.
- Удобство мониторинга
В системе много компонентов, поэтому трудно уследить за всем, что в ней происходит. Нам нужны сложные инструменты мониторинга, позволяющие заглянуть в каждый 
уголок системы и отследить любую цепочку событий.

![Screenshot](../../resources/microservices1.jpeg)

> Сообщество предпочитает другой подход: **умные конечные точки и глупые каналы**. Микросервисы, из которых собираются приложения, должны как можно меньше 
зависеть друг от друга и при этом быть очень тесно связанными — они содержат собственную доменную логику и работают скорее как фильтры с точки зрения 
классического `Unix`: получают запросы, применяют логику и генерируют ответы. Они оркестрируются с помощью простых `REST`-подобных протоколов, а не сложных 
протоколов вроде `WS-Choreography` или `BPEL` либо какого-то централизованного инструмента.
- `Martin Fowler 2014`

#### Достоинства

- Независимость набора технологий, развёртывания и масштабируемости сервисов.
- Стандартный, простой и надёжный канал связи (передача текста по `HTTP` через порт `80`).
- Оптимизированный обмен сообщениями.
- Стабильная спецификация обмена сообщениями.
- Изолированность контекстов домена (Domain contexts).
- Простота подключения и отключения сервисов.
- Асинхронность обмена сообщениями помогает управлять нагрузкой на систему.
- Синхронность обмена сообщениями помогает управлять производительностью системы.
- Полностью независимые и автономные сервисы.
- Бизнес-логика хранится только в сервисах.
- Позволяют компании превратиться в сложную адаптивную систему, состоящую из нескольких маленьких автономных частей/команд, способную быстро адаптироваться к 
переменам.

#### Недостатки

- Высокая сложность эксплуатации:
- Нужно много вложить в сильную `DevOps`-культуру.
- Использование многочисленных технологий и библиотек может выйти из-под контроля.
- Нужно аккуратно управлять изменениями `входных/выходных API`, потому что эти интерфейсы будут использовать многие приложения.
- Использование «согласованности в конечном счёте» (`eventual consistency`) может привести к серьёзным последствиям, которые нужно учитывать при разработке 
приложения, от бэкенда до UX.
- Тестирование усложняется, потому что изменения в интерфейсе могут непредсказуемо влиять на другие сервисы.

## Заключение

В последние десятилетия `SOA` сильно эволюционировала. Благодаря неэффективности прежних решений и развитию технологий сегодня мы пришли к микросервисной 
архитектуре.

Эволюция шла по классическому пути: сложные проблемы разбивались на более мелкие, простые в решении.

Проблему сложности кода можно решать так же, как мы разбиваем монолитное приложение на отдельные доменные компоненты (разграниченные контексты). Но с 
разрастанием команд и кодовой базы увеличивается потребность в независимом развитии, масштабировании и развёртывании. `SOA` помогает добиться такой 
независимости, упрочняя границы контекстов.

## Полезные ссылки

[Сервис-ориентированная архитектура (SOA) - habr](https://habr.com/ru/company/mailru/blog/342526/)
